\section{Standard maksimums- og minimumsproblemer}
I et standard maksimumsproblem gælder det for alle bibetingelserne, at den lineære funktion af variablene er mindre end eller lig en konstant, mens det i et standard minimumsproblem gælder, at funktionerne er større eller lig en konstant. For begge problemer er variablene positivt begrænsede. %Bibetingelserne er vel ligninger, og ikke funktioner, og det er vel bibetingelserne der er begrænset og ikke objektfunktionen selv? 

Som beskrevet i Afsnit \ref{afsnit:lign_sys} kan et lineært ligningssystem opskrives med et matrix-vektor produkt. Tilsvarende gælder det for objektfunktionen, at denne kan skrives som et produkt af to vektorer. Det tillader derved definitionen af standard maksimumsproblemet med disse produkter i Definition \ref{def:std_maksmin}. %Er lidt kringlet formuleret

\begin{defn}[Standard maksimums- og minimumsproblemer]
	Lad $\vec{x}= \rvect{x_1 & x_2 & \cdots & x_n}^T$ være \textbf{løsningsvektoren}, med koefficienter $\vec{c}= \rvect{c_1 & c_2 & \cdots & c_n}^T$ i objektfunktionen, og lad $m \times n$ matricen $A=[A_{ij}]$ for $i=1,...,m$ og $j=1,...,n$, og lad $\vec{b}=\rvect{b_1 & b_2 & \cdots & b_m}^T$.\\ %Jeg tror ikke at maticen er begrænset af \vec{b}
	Da er standard maksimumsproblemet defineret som\\
\begin{center}
\begin{tabular}{l	>{$}l<{$}}
Maksimer 		& \vec{c}^T\vec{x} \\
med hensyn til 	& A\vec{x} \leq \vec{b}\\
og 				& \vec{x} \geq \vec{0},
\end{tabular}
\end{center}
og standard minimumsproblemet er defineret som\\
\begin{center}
\begin{tabular}{l	>{$}l<{$}}
Minimer			& \vec{c}^T\vec{x} \\
med hensyn til 	& A\vec{x} \geq \vec{b}\\
og 				& \vec{x} \geq \vec{0}.
\end{tabular}
\end{center}
\label{def:std_maksmin}
\end{defn}


%\begin{defn}[Standard minimum problem]
%	Lad $\vec{x}= [x_1, x_2,\cdots, x_n]^T$ være \textbf{løsningsvektoren}, med koefficienter $\vec{c}= [c_1, c_2,\cdots, c_n]^T$ i objektfunktionen, og lad $m \times n$ matrixen $A=[A_{ij}]$ for $i=1,2,\cdots,m$ og $j=1,2,\cdots,n$ være begrænset af konstanterne $\vec{b}=[b_1, b_2,\cdots, b_m]^T$.
%	Da er standard minimum problemet defineret som\\
%\begin{center}
%\begin{tabular}{l	>{$}l<{$}}
%Minimer			& \vec{c}^T\vec{x} \\
%med hensyn til 	& A\vec{x} \geq \vec{b}\\
%og 				& \vec{x} \geq \vec{0}
%\end{tabular}
%\end{center}
%\label{def:std_min}
%\end{defn} %Hvorfor byttes der rundt på b og c? i min og max?




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Det betyder at et hvert lineært programmerings problem kan omskrives så det står på standardform.
\begin{defn}[Standard minimumsproblemer]
Lad $f(\vec{x}) = \vec{c}^T\vec{x}$ betegne objektfunktionen til et lineært minimeringsproblem, for $\vec{x},\vec{c} \in\mathds{R}^n$, lad $m \times n$ matricen $A=[A_{ij}]$ for $i=1,...,m$ og $j=1,...,n$, og lad $\vec{b} \in  \mathds{R}^n$.
Der er standard minimumsproblemet defineret som\\
\begin{center}
\begin{tabular}{l	>{$}l<{$}}
Minimer			& \vec{c}^T\vec{x} \\
med hensyn til 	& A\vec{x} \geq \vec{b}\\
og 				& \vec{x} \geq \vec{0}.
\end{tabular}
\end{center}
Består ligningssystemet af ligheder kaldes problemet; \textbf{standard minimumsproblem med ligheder}.
\label{def:std_maksmin}
\end{defn}
Bemærk at på samme måde som bibetingelserne kan omskrives, kan et minimeringsproblem laves til et maksimeringsproblem ved at multiplicere med $-1$, hvorfor at alle definitioner og sætninger er ækvivalente. Derfor defineres begreber og sætninger kun for minimums problemer, mens eksemplerne illustrere maksimums problemer.
\begin{eks}[Standard maksimumsproblem]
Hvis eksempel \ref{eks:maksprob1} skal omskrives til et standard maksimumsproblem, skal alle relationer i bibetingelserne være mindre end eller lig med.
Bibetingelse nr. 3 skal derved omskrives. Dette kan gøres ved at multiplicere begge sider af uligheden med $-1$, da dette vender ulighedstegnet. Derved bliver Eksempel \ref{eks:maksprob1} omskrevet til et standard maksimumsproblem.\\
\begin{center}
\begin{tabular}{l	>{$}r<{$}	>{$}r<{$}	>{$}l<{$}}
Maksimer 		& 		4x_1	&	+3 x_2	& \\
med hensyn til 	&  \ \ 	-2 x_1	& 	+4 x_2	& \leq 8\\
				&  		x_1		& 	+3 x_2	& \leq 16\\
				&  \ \ 	x_1		& 			& \leq 10\\
og $x_1 \geq 0, x_2\geq 0$.
\end{tabular}
\end{center}
\label{eks:maksprob2}
\end{eks}