\section{Konveks}
I lineær programmering ønskes en funktion optimeret, der ledes derfor efter optimale løsninger.
Betragt derfor beviset for Sætning \ref{stn:eksistens}, her konstrueres en bedre løsning ved at lægge en retningsvektor til en vilkårlig løsning, så summen af retningsvektoren og løsningen har en mindre funktionsværdi end løsningen. 
Retningen af retningsvektoren kaldes en mulig retning.
\begin{defn}[Mulig retning]
Lad $\vec{x} \in P$. En vektor $\vec{d}$ er en \textbf{mulig retningen} fra $\vec{x}$, hvis der eksistere en positiv skalar $\theta > 0$ således at $\vec{x}+\theta\vec{d} \in P$ 
\end{defn}
Men hvordan kan det vides, at en optimal løsning er opnået, hvis der ikke er en mulig retning som reducere objektfunktionen og ikke blot en lokal optimal løsning.
\begin{defn}[Lokalt optimal løsning]
Lad $\vec{x} \in P$ være en løsnings til et lineært programerigns problem med objektfunktion $f$ da er $\vec{x}$ en lokal optimal løsning, hvis $f(\vec{x}) \leq f(\vec{y})$ for $|\vec{y}-\vec{x}|< \epsilon$ for et $\epsilon > 0$ og $\vec{y} \in P$.
\end{defn}
For at undersøge om en lokal optimal løsning er optimal, er det nødvendigt at undersøge om løsningsmængden er konveks.
\begin{defn} [Konveks mængde]
Lad $S \subset \mathds{R}^n$  da er $S$ konveks, hvis der $\forall \vec{x}, \vec{y} \in S$ og et vilkårligt $\lambda \in [0,1]$ gælder at $\lambda \vec{x} + (1-\lambda) \vec{y} \in S$.
\label{def:Konveks}
\end{defn}
Med andre ord så vil ligningen $\lambda \vec{x} + (1-\lambda) \vec{y}$, hvor $\lambda$ ligger i intervallet fra $0$ til $1$, danne en linje af elementer mellem $\vec{x}$ og $\vec{y}$, hvis alle disse elementer er inden som området $S$, så er mængden konveks.
Det viser sig at løsningsmængden for et lineært programmerings problem besider denne egenskab.
\begin{stn}
Lad $P =\{ \vec{x} \in \mathds{R}^n | A \vec{x} \geq \vec{b}\} $ være en polyede, da er $P$ konveks.
\label{stn:polykon}
\end{stn}
\begin{proof}
Lad $\vec{x}, \vec{y} \in P=\{ \vec{x} \in \mathds{R}^n | A \vec{x} \geq \vec{b}\}$ være to vilkårlige vektorer, da gælder at $A\vec{x} \geq \vec{b}$ hvilket medfører at $\lambda A \vec{x} \geq \lambda\vec{b}$, hvor $\lambda \in [0,1]$ er en skalar. 
På ligefod må der derfor gælde at $(1-\lambda)A\vec{y} \geq (1-\lambda)\vec{b}$.
De to uligheder adderes nu
\begin{align*}
\lambda A \vec{x} + (1-\lambda) A \vec{y} \geq \lambda \vec{b} + (1 - \lambda) \vec{b}
\\  A (\lambda\vec{x} + (1-\lambda)\vec{y}) \geq \vec{b}.
\end{align*}
Derfor må $\lambda\vec{x} + (1-\lambda)\vec{y} \in P$.
\end{proof}
LIgesom at en mængde kan være konveks, så kan en funktion også være det.
\begin{defn}[Konveks funktion]
Lad $f:A\to B$ være en funktion, da er $f$ en \textbf{konveks funktion} hvis
\begin{align*}
	f(\lambda x + (1-\lambda) y) \leq \lambda f(x) + (1-\lambda)f(y), \qquad \forall x,y \in A, \forall \lambda \in [0,1]
\end{align*}
\end{defn}
En funktion er konveks, hvis linjen mellem to punkter enten følger grafen for funktionen eller ligger over grafen. 
En lineær funktion, og dermed også objektfunktionen til et lineært programmerings problem er konveks.
\begin{stn}
En lineær funktion er en konveksfunktion.
\label{stn:funkon}
\end{stn}
\begin{proof}
Lad $f:A\to B$ være en lineær funktion, da følger det af Definition
at 
\begin{align*}
f(\lambda x + (1-\lambda) y)  = f(\lambda x) + f((1-\lambda)y)  = \lambda f(x) + (1-\lambda)f(y)
\end{align*}
for alle $x,y \in A$ og $\lambda \in \mathds{R}$. 
Derfor må det også gælde for $\lambda \in [0,1] \subset \mathds{R}$, hvorfor det kan konkluderes at $f$ er konveks.
\end{proof}
Da løsningsmængden og objektfunktionen begge er konvekse, så vil en lokal optimal løsning altid være en optimal løsning.
\begin{stn}
Lad $\vec{x} \in P$ være en lokal optimal løsnings til et lineært programerignsproblem  med objektfunktion $f$.
Da er  $f(\vec{x}) \leq f(\vec{y})$ for alle $\vec{y} \in P$.
\end{stn}
\begin{proof}
Antag at $\vec{x}^* \in P$ er en optimal løsning.
Da $P$ er en polyeder, følger det af Sætning \ref{stn:polykon}, at $P$ er konveks, hvormed $\lambda \vec{x}^* + (1-\lambda)\vec{x} \in P$. 
Da $\lambda$ kan vælges til at være vilkårligt tæt på nul, må $|\lambda \vec{x}^* + (1-\lambda)\vec{x} - \vec{x}| < \epsilon$ da
\begin{align*}
 |\lambda \vec{x}^* + (1-\lambda)\vec{x} - \vec{x}| = | \lambda \vec{x}^* - \lambda\vec{x}| = \lambda|\vec{x}^* - \vec{x}| < \epsilon.
\end{align*}
Da $\vec{x}$ er en lokal optimal løsning, følger det, at
\begin{align*}
f(\vec{x}) \leq f(\lambda \vec{x}^* + (1-\lambda)\vec{x}).
\end{align*}
Da $f$ er lineær følger det af Sætning \ref{stn:funkon}, at $f$ er konveks, hvorfor
\begin{align*}
f(\vec{x}) \leq f(\lambda \vec{x}^* + (1-\lambda)\vec{x}) &\leq \lambda f(\vec{x}^*) + (1-\lambda)f(\vec{x}) \qquad \Rightarrow
\\ f(\vec{x}) - f(\vec{x}) &\leq \lambda f(\vec{x}^*) + (1-\lambda)f(\vec{x}) \qquad \Rightarrow
\\ 0 & \leq \lambda( f(\vec{x}^*) - f(\vec{x})),
\end{align*}
hvis $\lambda$ er lille nok.
Da $\vec{x}^*$ er en optimal løsning, betyder det at $f(\vec{x}^*) \leq f(\vec{x})$, dermed vil højre siden af uligheden $0 \leq \lambda( f(\vec{x}^*) - f(\vec{x}))$ være negativ, med mindre at $f(\vec{x}^*) =f(\vec{x})$. 
Det kan derfor konkluderes, hvis $\vec{x}$ er en lokal optimal løsning, så er $\vec{x}$ en optimal løsning.
\end{proof}

\input{incl/main/Geometri/Konvexhuld}
\input{incl/main/Geometri/geoSimp}