\label{afsnit:lign_sys}
Lineære ligninger, der indeholder ukendte variable, kan skrives på formen

\begin{align*}
a_1x_1+a_2x_2+ \dots +a_nx_n = b,
\end{align*}

hvor $a_1, a_2, \dots , a_n$ og $b$ er reelle tal. 
Her kaldes $a_1,a_2, \dots , a_n$ koefficienter og $b$ er en konstant. En lineær ligning kan for eksempel se således ud:

\begin{align*}
7x_1+3x_2-5x_3 = 10.
\end{align*}

Lineære ligninger må ikke indeholde en multiplikation af to variable, kvadratroden af en variabel, eller andet, der gør ligningen ikke-lineær. \\
Et sæt af $m$ lineære ligninger, der indeholder de samme $n$ variable, hvor både $n$ og $m$ er positive heltal, kaldes et lineært ligningssystem. Lineære ligningssystemer skrives på formen

\begin{align*}
a_{1,1}x_1+a_{1,2}x_2+ &\dots +a_{1,n}x_n = b_1\\
a_{2,1}x_1+a_{2,2}x_2+ &\dots +a_{2,n}x_n = b_2\\
&\vdots \\
a_{m,1}x_1+a_{m,2}x_2+ &\dots +a_{m,n}x_n = b_m
\end{align*}

Koefficienterne i et lineært ligningssystem kan skrives i en matrix, mens variable og konstanterne skrives som vektorer. Et lineært ligningsystem kan så skrives op som en matrix ligning på formen $A \vec{x} = \vec{b}$, hvor

\begin{align*}
A= \begin{bmatrix}
a_{1,1} & a_{1,2} & \dots & a_{1,n} \\
a_{2,1} & a_{2,2} & \dots & a_{2,n} \\
\vdots  &         &       & \vdots  \\
a_{m,1} & a_{m,2} & \dots & a_{m,n}
\end{bmatrix}, \ 
x= \begin{bmatrix}
x_1 \\
x_2 \\
\vdots \\
x_n
\end{bmatrix} og \ 
b= \begin{bmatrix}
b_1 \\
b_2 \\
\vdots \\
b_m
\end{bmatrix}
\end{align*}

Søjlerne i $A$ indeholder koefficienterne $x_1$, $x_2$, $\dots $, $x_n$ og kaldes derfor koefficientmatricen til det lineære ligningssystem. 
Den information, der er nødvendig for at løse et lineært ligningssystem, kan samles i en totalmatrix på formen:
\[
\left[
\begin{array}{cccc|c}
a_{1,1} & a_{1,2} & \dots & a_{1,n} & b_1 \\
a_{2,1} & a_{2,2} & \dots & a_{2,n} & b_2 \\
\vdots  &         &       &         & \vdots \\
a_{m,1} & a_{m,2} & \dots & a_{m,n} & b_m
\end{array}
\right]
\]

Totalmatricen laves ved at tilføje vektor $\vec{b}$ til koefficientmatricen $A$. Totalmatricen noteres således som $[A \ \vec{b}]$. Den lodrette streg mellem koefficienterne og konstanterne er ikke nødvendig, men kan tilføjes for at vise, at der er tale om en totalmatrix.\\


\section{Elementære rækkeoperationer}
Når et lineært ligningssystem skal løses, skal flere trin gennemføres. Først skrives ligningssystemet op som en totalmatrix. Herefter findes matricen på trappeform og dernæst rækkereduceret trappeform ved hjælp af rækkeoperationer. 

\begin{defn}[Elementære rækkeoperationer]
Der findes 3 elementære rækkeoperationer
\begin{enumerate}
\item Ombytning af to rækker. (Ombytning)
\item Multiplicering af en række med en skalar. (Scaling)
\item Lægge en række ganget en skalar til en anden række. (Udskiftning)
\end{enumerate}
\label{defn_elemen_operation}
\end{defn}

Enhvert elementær rækkeoperation kan blive udført ved matrixmultiplikation. Til dette bruges elementærmatricer.  

\begin{defn}[Elementærmatrix]
En matrix, $E$, kaldes en \textbf{elementærmatrix} hvis den kan opnåes ved at udføre én elementær rækkeoperation på $I_n$ 
\label{def:elematrix}
\end{defn}


\begin{eks}
En elementærmatrix $E$ er givet ved
\begin{align*}
E =\begin{bmatrix}
1 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 2 \\
0 & 0 & 1 
\end{bmatrix}.
\end{align*}
$E$ er opnået ved en udskriftning. To gange række $3$ lægges til række $2$ i identitetsmatricen $I_3$ for at opnå $E$.

Det ses, at givet følgende matrix
\begin{align*}
A =\begin{bmatrix}
1 & 2 \\
3 & 4 \\
5 & 6 
\end{bmatrix}
\end{align*}
så er
\begin{align*}
EA =\begin{bmatrix}
1 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 2 \\
0 & 0 & 1
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
1 & 2 \\
3 & 4 \\
5 & 6
\end{bmatrix}
=\begin{bmatrix}
1 & 2 \\
13 & 16 \\
5 & 6
\end{bmatrix}.
\end{align*}
Det ses altså, at den rækkeoperation, der blev udført på $I_3$ for at få $E$, er samme rækkeoperation, der kan udføres på $A$ for at få $EA$. 
\end{eks}
 


Målet med elementære rækkeoperationer er at opnå reduceret trappeform. En ledende indgang i en matrix, er den første indgang i en række der ikke er lig 0. 

\begin{defn}[Reduceret trappeform (RT form)]
En matrix siges at være på \textbf{trappeform}, hvis de første 3 betingelser er opfyldte. En matrix siges at være på \textbf{reduceret trappeform} hvis alle betingelserne er opfyldte.
\begin{enumerate}
\item Enhver række forskellig fra 0, ligger over enhver nul-række.
\item Den ledende indgang i en række ligger i en søjle til højre for søjlen med den ledende indgang i rækken ovenfor.
\item Hvis en søjle indeholder en ledende indgang, vil alle indgange under den ledende indgang i søjlen være lig 0.
\item Hvis en søjle indeholder en ledende indgang i en hvilken som helst række, skal alle andre indgange i søjlen være $0$.
\item Den ledende indgang i hver ikke-nul-række skal være $1$.
\end{enumerate}
\label{def:reducerettrappeform}
\end{defn}
Før en række kommer på reduceret trappeform, kommer den først på trappeform. En matrice siges at være på trappeform når de første $3$ betingelser i Definotion \ref{def:reducerettrappeform} er opfyldt. \\

De indgange i matricen, som er en ledende indgang, kaldes pivot-indgange. De søjler der indeholder en pivot-indgang kaldes pivot-søjler. De variable, hvis søjler ikke har pivot, kaldes frie variable og hvis en matrix indeholder frie variable betyder det, at der er uendeligt mange løsninger, fordi resultatet ikke afhænger af de frie variable. Dog siges et ligningssystem at være uløseligt, hvis der i totalmatricen er pivot i sidste søjle, da det ville betyde at der skulle opnås et resultat forskelligt fra 0, ved kun at multiplicere variablene i den givne række med 0, hvilket ikke er muligt.\\

\begin{defn}
Lad $A$ være en $m \times n$ matrix. 
Da er \textbf{rangen} af $A$ antallet af pivot-søjler i $A$, og noteres $rang(A)$. 
\textbf{Nulliteten} af $A$ noteres $null(A)$ og er antallet af ikke-pivot-søjler i $A$. \\
Derudover gælder $rang(A) + null(A) = n$.
\end{defn}

\begin{eks}
Et eksempel på en totalmatrix på trappeform ses herunder. I matricen er pivotindgangene $(1,1)$, $(2,2)$ og $(3,4)$. Altså må $rang(A)=3$ og $null(A)=2$. 
\begin{align*}
A= \begin{bmatrix}
2 & 4 & 2 & 6 & 8 \\
0 & 3 & 6 & 9 & -3 \\
0 & 0 & 0 & 6 & 2
\end{bmatrix}. 
\end{align*}
Denne matrix reduceres nu ved hjælp af rækkeoperationer til reduceret trappeform.\\
\begin{align*}
\begin{bmatrix}
2 & 4 & 2 & 6 & 8 \\
0 & 3 & 6 & 9 & -3 \\
0 & 0 & 0 & 6 & 12
\end{bmatrix}
&\sim
\begin{bmatrix}
1 & 2 & 1 & 3 & 4 \\
0 & 3 & 6 & 9 & -3 \\
0 & 0 & 0 & 6 & 12
\end{bmatrix}
\sim
\begin{bmatrix}
1 & 2 & 1 & 3 & 4 \\
0 & 1 & 2 & 3 & -1 \\
0 & 0 & 0 & 1 & 2
\end{bmatrix}
\sim \\
\begin{bmatrix}
1 & 0 & -3 & -3 & 6 \\
0 & 1 & 2 & 3 & -1 \\
0 & 0 & 0 & 1 & 2
\end{bmatrix}
&\sim
\begin{bmatrix}
1 & 0 & -3 & 0 & 12 \\
0 & 1 & 2 & 3 & -1 \\
0 & 0 & 0 & 1 & 2
\end{bmatrix}
\sim
\begin{bmatrix}
1 & 0 & -3 & 0 & 12 \\
0 & 1 & 2 & 0 & -7 \\
0 & 0 & 0 & 1 & 2
\end{bmatrix}.
\end{align*}
Nu er matricen på reduceret trappeform. Variablene for de søjler, der ikke er pivot-søjler kaldes frie variable. Hvis et ligningssystem har frie variable har systemet uendeligt mange løsninger, da de frie variable kan tage vilkårlige værdier.\\
Nu isoleres alle variable, så en løsning kan findes:
\begin{align*}
x_1 &= 12 + 3x_3 \\
x_2 &= -7 - 2x_3 \\
x_3 &= x_3 \\
x_4 &= 2
\end{align*}
Dette skrives så på vektorform:
\begin{align*}
\begin{bmatrix}
x_1 \\
x_2 \\
x_3 \\
x_4 
\end{bmatrix}
= \begin{bmatrix}
12 + 3x_3 \\
-7 - 2x_3 \\
x_3 \\
2
\end{bmatrix}
= \begin{bmatrix}
12 \\
-7 \\
0 \\
2
\end{bmatrix}
+ x_3 \begin{bmatrix}
3 \\
-2 \\
1 \\
0
\end{bmatrix}.
\end{align*}
\end{eks}


Et ligningssystem kan siges at være lineært afhængig eller lineært uafhængig.

\begin{defn}[lineær uafhængighed]
Vektorerne $\vec{v}_1, \dots ,\vec{v}_k$ kaldes \textbf{lineært uafhængige} hvis ligningen
\begin{align*}
x_1 \cdot \vec{v}_1+x_2 \cdot \vec{v}_2 + \dots + x_k \cdot \vec{v}_k =  \vec{0}
\end{align*}
kun har den trivielle løsning
\begin{align*}
x_1=x_2= \dots =x_k=0
\end{align*}
ellers kaldes de \textbf{lineært afhængige}.
\label{defn_lin_uafh}
\end{defn}
Det kan altså siges, at et ligningssystem er lineært uafhængigt, hvis der kun er en løsning, så der ingen frie variable er. Hvis et ligningssystem har frie variable, er der uendeligt mange løsninger og kaldes derfor lineært afhængigt. 

%\begin{defn}[Affint lineært uafhængig]
%Lad $\vec{x}_1,..., \vec{x}_{k+1} \in \mathds{R}^n$ for $k \leq n$, da er vektorerne \textbf{affint lineært uafhængige}, hvis 
%$\vec{x}_1- \vec{
%x}_{k+1},...,\vec{x}_k- \vec{x}_{k+1}$ er lineært uafhængige.
%\end{defn}


