\section{Konveks}
\begin{defn} [Konveks mængde]
Lad $S \subset \mathds{R}^n$  da er $S$ konveks, hvis der $\forall \vec{x}, \vec{y} \in S$ og et vilkårligt $\lambda \in [0,1]$ gælder at $\lambda \vec{x} + (1-\lambda) \vec{y} \in S$.
\label{def:Konveks}
\end{defn}
Med andre ord så vil ligningen $\lambda \vec{x} + (1-\lambda) \vec{y}$, hvor $\lambda$ ligger i intervallet fra $0$ til $1$, danne en linje af elementer mellem $\vec{x}$ og $\vec{y}$, hvis alle disse elementer er inden som området $S$, så er mængden konveks.

\begin{stn}
Lad $P =\{ \vec{x} \in \mathds{R}^n | A \vec{x} \geq \vec{b}\} $ være en poliede, da er $P$ konveks.
\label{stn:polykon}
\end{stn}
\begin{proof}
Lad $\vec{x}, \vec{y} \in P=\{ \vec{x} \in \mathds{R}^n | A \vec{x} \geq \vec{b}\}$ være to vilkårlige vektorer, da gælder at $A\vec{x} \geq \vec{b}$ hvilket medfører at $\lambda A \vec{x} \geq \lambda\vec{b}$, hvor $\lambda \in [0,1]$ er en skalar. 
På ligefod må der derfor gælde at $(1-\lambda)A\vec{y} \geq (1-\lambda)\vec{b}$.
De to uligheder adderes nu
\begin{align*}
\lambda A \vec{x} + (1-\lambda) A \vec{y} \geq \lambda \vec{b} + (1 - \lambda) \vec{b}
\\  A (\lambda\vec{x} + (1-\lambda)\vec{y}) \geq \vec{b}.
\end{align*}
Derfor må $\lambda\vec{x} + (1-\lambda)\vec{y} \in P$.
\end{proof}

\begin{defn}[Konveks funktion]
Lad $f:A\to B$ være en funktion, da er $f$ en \textbf{konveks funktion} hvis
\begin{align*}
	f(\lambda x + (1-\lambda) y) \leq \lambda f(x) + (1-\lambda)f(y), \qquad \forall x,y \in A, \forall \lambda \in [0,1]
\end{align*}
\end{defn}

\begin{stn}
En lineær funktion er en konveksfunktion.
\label{stn:funkon}
\end{stn}
\begin{proof}
Lad $f:A\to B$ være en lineær funktion, da følger det af Definition
at 
\begin{align*}
f(\lambda x + (1-\lambda) y)  = f(\lambda x) + f((1-\lambda)y)  = \lambda f(x) + (1-\lambda)f(y)
\end{align*}
for alle $x,y \in A$ og $\lambda \in \mathds{R}$. 
Derfor må det også gælde for $\lambda \in [0,1] \subset \mathds{R}$, hvorfor det kan konkluderes at $f$ er konveks.
\end{proof}

\begin{defn}[Lokalt optimal løsning]
Lad $\vec{x} \in P$ være en løsnings til et lineært programerigns problem med objektfunktion $f$ da er $\vec{x}$ en lokal optimal løsning, hvis $f(\vec{x}) \leq f(\vec{y})$ for $|\vec{y}-\vec{x}|< \epsilon$ for et $\epsilon > 0$ og $\vec{y} \in P$.
\end{defn}


\begin{stn}
Lad $\vec{x} \in P$ være en lokal optimal løsnings til et lineært programerignsproblem  med objektfunktion $f$.
Da er  $f(\vec{x}) \leq f(\vec{y})$ for alle $\vec{y} \in P$.
\end{stn}

\begin{proof}
Antag at $\vec{x}^* \in P$ er en optimal løsning.
Da $P$ er en polyeder, følger det af Sætning \ref{stn:polykon}, at $P$ er konveks, hvormed $\lambda \vec{x}^* + (1-\lambda)\vec{x} \in P$. 
Da $\lambda$ kan vælges til at være vilkårligt tæt på nul, må $|\lambda \vec{x}^* + (1-\lambda)\vec{x} - \vec{x}| < \epsilon$ da
\begin{align*}
 |\lambda \vec{x}^* + (1-\lambda)\vec{x} - \vec{x}| = | \lambda \vec{x}^* - \lambda\vec{x}| = \lambda|\vec{x}^* - \vec{x}| < \epsilon.
\end{align*}
Da $\vec{x}$ er en lokal optimal løsning, følger det, at
\begin{align*}
f(\vec{x}) \leq f(\lambda \vec{x}^* + (1-\lambda)\vec{x}).
\end{align*}
Da $f$ er lineær følger det af Sætning \ref{stn:funkon}, at $f$ er konveks, hvorfor
\begin{align*}
f(\vec{x}) \leq f(\lambda \vec{x}^* + (1-\lambda)\vec{x}) &\leq \lambda f(\vec{x}^*) + (1-\lambda)f(\vec{x}) \qquad \Rightarrow
\\ f(\vec{x}) - f(\vec{x}) &\leq \lambda f(\vec{x}^*) + (1-\lambda)f(\vec{x}) \qquad \Rightarrow
\\ 0 & \leq \lambda( f(\vec{x}^*) - f(\vec{x})),
\end{align*}
hvis $\lambda$ er lille nok.
Da $\vec{x}^*$ er en optimal løsning, betyder det at $f(\vec{x}^*) \leq f(\vec{x})$, dermed vil højre siden af uligheden $0 \leq \lambda( f(\vec{x}^*) - f(\vec{x}))$ være negativ, med mindre at $f(\vec{x}^*) =f(\vec{x})$. 
Det kan derfor konkluderes, hvis $\vec{x}$ er en lokal optimal løsning, så er $\vec{x}$ en optimal løsning.
\end{proof}
