\chapter{Lineær Programmering}
Lineær programmering er en anvendelse af lineær algebra til at løse et optimeringsproblem, med udgangspunkt i maksimering eller minimering af en lineær funktion.

\begin{defn}[Lineær funktion]
Lad $f:\mathds{R} \to \mathds{R}$ være en funktion, da siges $f$ at være \textbf{lineær} hvis
\begin{enumerate}[label=\alph*]
\item $f(x_1 + x_2) = f(x_1) + f(x_2), \qquad \forall x_1,x_2 \in \mathds{R}$
\item $f(c\cdot x) = c \cdot f(x), \qquad \forall a, x \in \mathds{R}$
\end{enumerate}
\label{def:linfunk}
\end{defn}

Bemærk, at selv om $f(x) = ax + b$ er kendt som en lineær funktion, er den ikke lineær pr. Definition \ref{def:linfunk}.
Funktionen, som skal optimeres, kaldes objektfunktionen.
\begin{defn}
Betragt et lineært programmeringsproblem. Da er \textbf{objektfunktionen}
\begin{align*}
f(\vec{x}) = \vec{c}^T \cdot \vec{x} = c_1x_1 + c_2x_2 + \cdots + c_nx_n, 
\end{align*}
for $\vec{x}, \vec{c} \in \mathds{R}^n$, 
funktionen, som ønskes optimeret. 
\end{defn}

Objektfunktionen er prikproduktet af vektorene; $\vec{c}= \rvect{c_1 & c_2 & \cdots & c_n}^T$, der indeholder koefficienterne i funktionen, og $\vec{x}= \rvect{x_1 & x_2 & \cdots & x_n}^T$, hvis indgange er funktionens variable.
%Objektfunktionen er repræsenteret som prikproduktet af en vektor $\vec{c}= \rvect{c_1 & c_2 & \cdots & c_n}^T$, der indeholder alle koefficienterne i funktionen, og en vektor $\vec{x}= \rvect{x_1 & x_2 & \cdots & x_n}^T$, hvis indgange er funktionens variable.
For disse er der fastsæt en række bibetingelser, som begrænser de mulige løsninger til problemet. 

\begin{defn}[Bibetingelser]
Lad $\vec{x}\in \mathds{R}$ repræsentere variablerne til et lineært programmeringsproblem, og $x_i$ den $i$'te indgang i $\vec{x}$. Da findes følgende betingelser
\begin{enumerate}
\item \textbf{Positivitetsbetingelser}: $x_i \geq 0$
\item \textbf{Lighedsbetingelser}: $\vec{a}_i^T\vec{x} = b_i$
\item \textbf{Størreendbetingelser}: $\vec{a}_i^T\vec{x} \geq b_i$
\item \textbf{Mindreendbetingelser}: $\vec{a}_i^T\vec{x} \leq b_i$
\end{enumerate}
for $\vec{a_i}\in \mathds{R}^n$ og $b_i\in \mathds{R}$. 
Er $x_i$ ikke betinget af en positivitetsbetingelse kaldes den for en \textbf{fri variabel}.
\end{defn}
Her betegner vektoren $\vec{a_i}$ koefficienterne i den $i$'te bibetingelse. Bemærk, at hvis en ligning ikke indeholder den $j$'te variable, vil den $j$'te indgang i koefficientvektoren $\vec{a_i}$ være lig nul, da der skal være en indgang pr. variabel; ellers er prikproduktet ikke defineret.

En \textbf{mulig løsning} til et lineært optimeringsproblem er en vektor $\vec{x}$, som overholder alle problemets betingelser. %Bør nok skrives som en definition, men det kan være at det først skal ske under geo? Bertimaz har i hvertfald en strangent def.

Et eksempel på et lineært programmeringsproblem ses i Eksempel \ref{eks:maksprob1}. Eksemplet er et lineært maksimeringsproblem, da objektfunktionen ønskes maksimeret.

\begin{eks}
Funktionen $f(x_1,x_2)=4x_1+3 x_2$ ønskes maksimeret.
\begin{center}
\begin{tabular}{l	>{$}r<{$}	>{$}r<{$}	>{$}l<{$}}
Maksimer 		& 		4x_1&	+3 x_2	& \\
med hensyn til 	&  \ \ 	2 x_1& 	- 4 x_2	& \geq - 8\\
				&  		x_1& 	+3 x_2	& \leq 16\\
				&  \ \ 	x_1& 			& \leq 10\\
og $x_1,x_2\geq 0$
\end{tabular}
\end{center}


\begin{comment}
For variablene er der fastsat en række af betingelser, som begrænser de mulige løsninger til problemet.
%Ved ikke: Må vi antage at læseren ved, hvad en lineær funktion er, for tror de ikke bare at det er ax +b?


Funktionen, som ønskes optimeret, kaldes \textbf{objektfunktionen} og findes på formen:
\begin{align}
f(\vec{x})\ = \vec{c}^T \vec{x} \ =  c_1x_1 + c_2x_2 + \cdots + c_nx_n,
\end{align}
hvor $\vec{x}= \rvect{x_1 & x_2 & \cdots & x_n}^T$ og $\vec{c}= \rvect{c_1 & c_2 & \cdots & c_n}^T$.

\begin{comment}
Bør muligvis være en defintion, behøver ikke at skrives ud, men så skal f(\vec{x}) frem for f(x_1, ..., x_n).  Men det er jo variable repræcenteret ved en vektor så måske introducerer f(x_1, ..., x_n), udenfor definitionen.
\begin{defn}
Betragt et lineært programmerings problem, da er \textbf{objektfunktionen}
\begin{align*}
f(\vec{x}) = \vec{c}^T \cdot \vec{x}, 
\end{align*}
for $\vec{x}, \vec{c} \in \mathds{R}^n$, funktionen, som ønskes optimeret.
\end{defn} Eller noget, det er vigtigt at denne definition, vil kræve at vektor x og c bliver introduceret i den bindende tekst.

%hvis objektfunktionen defineres, så bør det samme ske for bibetingelserne.
Dertil tilføjes en række betingelser for variablerne på formen
\begin{align}
	x_i \geq 0,
\end{align}
der kaldes \textbf{positivitetsbetingelser}.
Andre lineære betingelser for variablerne kaldes for \textbf{lineære bibetingelser}, og findes på formen 
\begin{align}
	a_{i,1} x_1 + a_{i,2} x_2 + \cdots + a_{i,n} x_n \  = \ \vec{a}_i^T\vec{x} \ (\leq,=,\geq) \  b_i, \quad \text{for} \ i \in \{1,2,\cdots, m\}, %Kan man bruge \leq,=,\geq)?
\end{align}
hvor $m$ er antallet af lineære bibetingelser. I en lineær bibetingelse kan venstresiden være begrænset med $\leq, \geq$ eller $=$ i forhold til højresiden. I nogle typer af programmeringsproblemer anvendes kun en enkelt af disse relationer. Positivitetsbetingelser er et specialtilfælde af de lineære bibetingelser, da en positivitetsbetingelse, $x_i \geq 0$, blot kan ses som en lineær bibetingelse, hvor koefficienten til $x_i$ er 1, mens resten af koefficienterne er 0, og hvor $b_i=0$.
\end{comment}




%Mængden af alle mulige løsninger til problemet kan vises grafisk. De mulige løsninger findes inden for det grå område på Figur \ref{fig:maksprob1}, hvor $x_1$ og $x_2$ vises henholdsvis på 1. og 2. aksen. %Hvor får du det grå område fra?
%
%\begin{center}
%	\input{fig/tikz/linprog1}
%	\captionof{figure}{Grafisk repræsentation af mulige løsninger.}
%	\label{fig:maksprob1}
%\end{center} 


\label{eks:maksprob1}
\end{eks}

\input{incl/main/linProg/Problemtyper.tex}
\input{incl/main/linProg/Omskrivning.tex}
\input{incl/main/linProg/Losningsmangden.tex}

