\section{Løsninger til linære programmeringsproblemer}

Den mulige mængde er mængden af løsningsvektorer, $\vec{x}$, som opfylder alle problemets betingelser. Hvis en optimal løsning eksisterer vil denne derved være indeholdt i den mulige mængde.

\begin{defn}[Mulige løsninger og den mulige mængde]
En \textbf{mulig løsning} er en løsningsvektor $\vec{x}$, som opfylder alle problemets betingelser.\\
\textbf{Den mulige mængde} $\mathcal{F}$ er mængden af alle de mulige løsninger. Den vil derfor, for et standard maksimumsproblem være defineres som
\begin{align*}
\mathcal{F}=\{\vec{x} \in \mathds{R}^n|A\vec{x} \leq \vec{b}, \vec{x} \geq \vec{0}\}
\end{align*}
%En vektor $\vec{x}^*$ kaldes en \textbf{optimal løsning}, hvis 
%\begin{align}
%	f(\vec{x}^*)=\max\limits_{\vec{x} \in \mathcal{F}}f(\vec{x}).
%\end{align}
Et problem kaldes \textbf{inkonsistent} (usikker på oversættelse) hvis den mulige mængde er den tomme mængde, ellers er problemet \textbf{konsistent}. %Et problem kaldes \textbf{ubegrænset}, hvis objektfunktionen kan tage arbitrært store funktionsværdier for maksimeringsproblemer, og arbitrært små funktionsværdier for minimeringsproblemer. Ellers kaldes problemet \textbf{begrænset}.
\end{defn}
%Linje efter align og \\ skal enten skrives i bindende tekst eller gøres mere præcis

%Den optimale løsning kan findes på forskellige måder heriblandt med simplex-metoden, som beskrives i senere kapitler. En anden måde er ved geometrisk visualisering af den mulige mængde. Denne metode er mulig for problemer med op til 3 variable, da løsningsmængden derved visualiseres som et plot i det tilsvarende antal dimensioner. 

\begin{eks}[Den mulige mængde]
Ved at indtegne betingelserne i et koordinatsystem, er det muligt at visualisere den mulige mængde som fællesmængden af de mængder, der dannes ud fra betingelserne. På Figur \ref{fig:maksprob2} er den mulige mængde for problemet i Eksempel \ref{eks:maksprob2} indtegnet. Der er desuden tegnet en pil for hver betingelse, som viser for hvilken side af linjen, at koordinaterne opfylder betingelsen. Den mulige mængde er farvet grå.

\begin{center}
	\input{fig/tikz/linprog2}
	\captionof{figure}{Skravering af den mulige mængde for et standard maksimeringsporblem.}
	\label{fig:maksprob2}
\end{center}

\end{eks}