\chapter{Case}
Teorien omkring Store-M metoden vil nu blive anvendt til optimeringen af en specifik case. Problemet, som skal optimeres, er tildelingen af arbejdsopgaver til ansatte i en virksomhed. 
I denne case adskiller de ansatte sig fra hinanden i forhold til både løn, maksimalt antal arbejdstimer, samt deres effektivitet i løsningen af de forskellige opgaver. 
Yderligere skal hver opgave løses et bestemt antal gange.
Optimeringsproblemet går, med udgangspunkt i disse betingelser, ud på at minimere firmaets udgifter til løn. Netop Store-M metoden anvendes, da problemet ikke har en åbenlys basisløsning, og det kan derfor løses med et enkelt optimeringsproblem.\\

Lad en virksomhed have $G$ ansatte, hvor den $i$'te ansatte maksimalt må arbejde $T_i$ timer, hvor $i=1, \dots, G$. Virksomheden har $H$ arbejdsopgaver, som hver skal løses $O_j$ gange, hvor $j=1, \dots, H$.
Her gælder det, at $p_{ij}$ er den mængde tid, den $i$'te ansatte bruger på den $j$'te opgave med en effektivitet på $n_{ij}$. Derudover har hver ansat en individuel løn $L_i$.
Disse oplysninger er samlet i følgende programmeringsproblem, som søger at minimere udgifterne:

\begin{center}
	\begin{tabular}{l	>{$}l<{$}}
Minimer			&\sum_{i=1}^G L_i \left( \sum_{j=1}^H p_{ij} \right)\\
\rule{0pt}{4ex}Med hensyn til 	&T_i \geq \sum_{j=1}^H p_{ij},\\
				&O_{j} = \sum_{i=1}^G n_{ij} p_{ij}\\
og $p_{ij} \geq 0.$
	\end{tabular}
\end{center}

Derved består det nødvendige input af vektorer $\vec{L}$, $\vec{T}$ og $\vec{O}$, for henholdsvis løn, timetal og opgavekrav. Matricen $N$ viser de ansattes effektiviteter til de forskellige opgaver:
\begin{align*}
	N=\kbordermatrix{
	Ansatte \backslash Opgaver & 1 & 2 & \dots & H\\
	1		&	n_{1,1}	&	n_{1,2}	&	\dots	&	n_{1,H}\\
	2		&	n_{2,1}	&	n_{2,2}	&	\dots	&	n_{2,H}\\
	\vdots	&	\vdots	&	\vdots	&		& 	\vdots\\
	G		&   n_{G,1}	&	n_{G,2}	&	\dots	&	n_{G,H}
	}
\end{align*}


Ved anvendelse af Store-M metoden til løsningen af dette problem, skal der anvendes slack-variable og kunstige variable. Enhver ulighed skal omskrives til en lighed, hvilket kræver indførslen af en slack-variabel. Da begrænsningerne for de ansattes timetal er mindreendbetingelser, kan disse omskrives til:
$$T_i = \sum_{j=1}^H p_{ij}+s_i$$
I Store-M metoden kræver denne begrænsning ikke en ekstra variabel med cost $M$, da $s_i$ gerne må være over $0$ i den endelige løsning.

Begrænsninger af typen
$O_{j} = \sum_{i=1}^G n_{ij} p_{ij},$
kræver en ekstra variabel $a_j$ med cost $M$ for at kunne danne en begyndende basisløsning. Derved omskrives disse begrænsninger til
$O_{j} = \sum_{i=1}^G n_{ij} p_{ij}+a_j$.
Variablene $a_j$ må ikke have en værdi over $0$ i den endelige basis, da de originale ligheder derved ikke overholdes. Derfor får disse variable en cost $M$, så de reduceres til $0$, hvis dette er muligt.

Derved kan problemet omskrives til:
\begin{center}
	\begin{tabular}{l	>{$}l<{$}}
Minimer			&\sum_{i=1}^G L_i \left( \sum_{j=1}^H p_{ij} \right)+M\sum_{j=1}^H a_j\\
\rule{0pt}{4ex}Med hensyn til 	&T_i = \sum_{j=1}^H p_{ij} + s_i\\
				&O_{j} = \sum_{i=1}^G n_{ij} p_{ij}+a_j\\
og $p_{ij} \geq 0.$
	\end{tabular}
\end{center}

Der vil derved være $G \cdot H$ variable, $p_{ij}$, $G$ slack-variable, $s_i$, og $H$ kunstige variable, $a_j$. Dette giver i alt $G \cdot H+G+H$ variable i $G+H$ betingelser. 

\section{Konstruktion af simplex tabellen for casen}
Ved konstruktionen af den fulde tabel tilføjes endnu en række og søjle. Derved får tabellen størrelsen $(G+H+1) \times (G\cdot H+G+H+1)$. 
Løsningsvektoren og cost-vektoren bliver derved:

\begin{align*}
\vec{x}^T &= \ \ \rvect{p_{11} ... p_{1H} & ... & p_{G1} ... p_{GH} & s_1 ... s_G & a_1 ... a_H},\\
\vec{c}^T &=\kbordermatrix{
& \times H & & \times H & \times G & \times H \\
&L_1 & ... & L_G & 0 & M
},
\end{align*}
hvor f.eks. $\times H$ betyder, at denne indgang udgør $H$ indgange af vektoren.

Ved introduktionen af slack-variable og kunstige variable, kan disse derved udgøre den første basis for ligningssystemet. Derved bliver basisindekset og basisvektoren til:
\begin{align*}
&\vec{I}_B^T=\rvect{s_1 ... s_G & a_1 ... a_H},\\
&\vec{x}_B^T=\rvect{T_1 ... T_G & O_1 ... O_H},
\end{align*}
da $p_{ij}=0$ for $i=1,2,...,G$ og $j=1,2,...,H$. Leddene $s_i$ og $a_j$ er derved de eneste ikke-nul led i betingelserne.


Betingelserne kan da indskrives i matricen $A$. For et problem med $G=2$ og $H=3$ gælder det derved, at
\begin{align*}
B^{-1}A=\kbordermatrix{
&p_{11} & p_{12} & p_{13} & p_{21} & p_{22} & p_{23} & s_1 & s_2 & a_1 & a_2 & a_3\\
&1       & 1      & 1      & 0      & 0      & 0      & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
&0       & 0      & 0      & 1      & 1      & 1      & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
&n_{11}  & 0      & 0      & n_{21} & 0      & 0      & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
&0       & n_{12} & 0      & 0      & n_{22} & 0      & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 \\
&0       & 0      & n_{13} & 0      & 0      & n_{23} & 0 & 0 & 0 & 0 & 1
}_,
\end{align*}
da $B^{-1}=B=I_{G+H}$. Det gælder derfor, at $B^{-1}A=I_{G+H}A=A$.\\

Den reducerede cost for en ændring af $x_j$ er givet som $\Delta c_j=\vec{c}_j-\vec{c}_BB^{-1}\vec{A}_j.$

For denne case og opstilling af $B^{-1}A$ er det muligt at simplificere denne udregning.

Variablen $p_{ij}$ har i $A$ og $\vec{c}$ et indeks $k=(i-1)\cdot H+j$. Den reducerede cost for en sådan variabel kan findes som:
\begin{align*}
	\Delta c_{k} \ &=  \vec{c}_{k}-\vec{c}_B B^{-1}\vec{A}_{k}\\
	&= \ L_i-\vec{c}_B \vec{A}_{k} \\
	&= \ L_i-M \cdot n_{ij},
\end{align*}
da søjlevektoren for en given variabel $p_{ij}$ kun har 2 ikke-nul indgange, hvoraf den korresponderende cost for den ene af dem er lig $0$.

Derved bliver den reducerede cost-vektor til:
\begin{align*}
\bar{c}=	& \kbordermatrix{
& & & & \times (G+H)\\
&L_1-Mn_{11} \ \dots \ L_1-Mn_{1H} & \dots & L_G-Mn_{G1} \ \dots \  L_G-Mn_{GH} & 0}
\end{align*}

Den første simplex-tabel kan hermed, for et problem med $G=2$ og $H=3$, opskrives som:\\

\scalebox{0.8}{
\begin{tabular}{| >{$}l<{$} | >{$}l<{$}>{$}l<{$}>{$}l<{$}>{$}l<{$}>{$}l<{$}>{$}l<{$}>{$}l<{$}>{$}l<{$}>{$}l<{$}>{$}l<{$}>{$}l<{$} |}
\hline
-(O_1+O_2+O_3)M	&L_1-Mn_{11} &L_1-Mn_{12} &L_1-Mn_{13} &L_2-Mn_{21} &L_2-Mn_{22} &L_1-Mn_{23} &0 &0 &0 &0 &0\\
\hline
T_1	&1       & 1      & 1      & 0      & 0      & 0      & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
T_2 &0       & 0      & 0      & 1      & 1      & 1      & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
O_1	&n_{11}  & 0      & 0      & n_{21} & 0      & 0      & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
O_2	&0       & n_{12} & 0      & 0      & n_{22} & 0      & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 \\
O_3 &0       & 0      & n_{13} & 0      & 0      & n_{23} & 0 & 0 & 0 & 0 & 1\\
\hline
\end{tabular}
}


\section{Løsning af problemet}
For at løse optimeringsproblemet dannes den fulde tabel ligesom i Fuld tabel metoden, hvorfor den også kan løses på samme måde.
For netop denne case er der nogle faktorer, som betyder, at problemet bliver simplificeret.
Da alle indgange i $B^{-1}$ og $\vec{x}_B$ er positive, vil alle rækker, ifølge Sætning \ref{stn:lexi}, forblive leksikografisk positive, hvorved der ikke er behov for at bytte om på søjlerne for at kunne anvende den leksikografiske pivotregel.
Da der findes en entydig variabel i hver betingelse, garanterer dette, at rækkerne er lineært uafhængige, hvorved de fundne basisløsninger nødvendigvis har dimension $0$. Derved er det ikke nødvendigt at tage højde for eventuelle tilfælde med lineært afhængige rækker. Da alle variable har en cost større end $0$, og da ingen af disse kan være negative, er det heller ikke muligt at opnå et tilfælde med uendeligt lav cost. Derved er det udelukkende nødvendigt at undersøge 2 scenarier: 
\begin{itemize}
\item Problemet har en optimal løsning.
\item Problemet har ingen løsning.
\end{itemize}


Til løsningen af problemer af denne type er der dannet følgende algoritmer med funktioner, som finder en optimal løsning. Algoritme \ref{alg:lexi} finder den leksikografisk mindste række i tabellen, for de rækker, som har en indgang over nul i pivotsøjlen. 

Algoritme \ref{alg:storem2} er den overordnede algoritme, som laver nye iterationer, indtil en optimal løsning er fundet. Yderligere defineres to konstanter $m$ og $n$, som er henholdsvis højde og bredde af den fulde tabel. Her gælder det i algoritmerne, at matricen $A$ er den fulde tabel.

\newpage

\begin{alg}[label={alg:storem2}]{Store-M algoritmen}
def $\textbf{storeM}$(A,I_B):
    mens sandt: #kører iterationer indtil løsning fundet
    	piv_søjle = 0
    	for søjle i range(1,n-1): 
        	hvis A[0][søjle] < 0: # finder søjle med ${\color{commentgreen} \overline{c}_i}$<0
            	piv_søjle = søjle
            	break
		hvis piv_søjle = 0: #hvis ingen reduceret cost er negative så afsluttes
			break
            
    	piv_række=$\textbf{lexi}$(A,piv_søjle) #finder den lexi-mindste række
            
    	piv_punkt = A[piv_række][piv_søjle] 
    	for søjle i range(n): #dividerer piv række med piv punkt
        	A[piv_række][søjle] /= piv_punkt
            
    	for række i range(m): #trækker piv række fra andre rækker
        	hvis række != piv_række:
            	række_trækfra = A[række][piv_søjle]
            	for søjle i range(n):
                	A[række][søjle] -= række_trækfra*A[piv_række][søjle]

    	I_B[piv_række-1]=piv_søjle #ny variabel indsættes i indeks for basis

	for indeks i $I_B$: 
		hvis indeks > G*H+G: #kunstig variabel stadig i basis. 
			hvis A[indeks+1][0] > 0: #kunstig variabel større end 0 giver uendeligt stor cost
				returner cost = $\infty$
	ellers: #løsning fundet
		returner cost = $-A[0][0]$
\end{alg}

\begin{alg}[label={alg:lexi}]{Leksikografisk pivot algoritme}
def $\textbf{lexi}$(A,piv_søjle):
	minrække = [række for række i $I_B$ for hvilke A[række][piv_søjle] > 0]
	
	for søjle i range(n):
		$\theta$ = [A[række][søjle]/A[række][piv_søjle] for række i minrække]
		minrække = [rækker i minrække for hvilke $\theta$[række] = min($\theta$)]
		hvis længde af minrække == 1:
			returner minrække[0] #række fundet og returneres
\end{alg}




\begin{eks}[Case eksempel]
Lad en virksomhed have $3$ medarbejdere, som skal have udført $4$ opgaver og lad parametrene være givet som:
\begin{align*}
\vec{L}=&	\rvect{120 & 200}\\
\vec{T}=&	\rvect{15 & 37}\\
\vec{O}=&	\rvect{200 & 60 & 70}\\
N=&\begin{bmatrix}
10	&2	&7\\
15	&3	&8\\
\end{bmatrix}
\end{align*}
Den fulde tabel, for dette problem, er derved følgende:\\

\scalebox{0.9}{
\begin{tabular}{| >{$}l<{$} | >{$}l<{$}>{$}l<{$}>{$}l<{$}>{$}l<{$}>{$}l<{$}>{$}l<{$}>{$}l<{$}>{$}l<{$}>{$}l<{$}>{$}l<{$}>{$}l<{$} |}
\hline
-330M	&120-10M &120-2M 	&120-7M	&200-15M &200-3M &200-8M & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
\hline
15		&1		& 1    	& 1    	& 0      & 0     & 0     & 1 & 0 & 0 & 0 & 0\\
37 		&0  	& 0    	& 0     & 1      & 1     & 1     & 0 & 1 & 0 & 0 & 0\\
200		&10  	& 0    	& 0     & 15 	 & 0     & 0     & 0 & 0 & 1 & 0 & 0\\
60		&0  	& 2    	& 0     & 0      & 3 	 & 0     & 0 & 0 & 0 & 1 & 0\\
70 		&0  	& 0		& 7 	& 0      & 0     & 8 	 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1\\
\hline
\end{tabular}
}\\

Ved anvendelse af Algoritme \ref{alg:storem2} findes følgende resultat for arbejdstiderne

\begin{align*}
P=\begin{bmatrix}
5 & 0 & 10\\
10 & 20 & 0
\end{bmatrix}
\end{align*}

Det ses, at denne løsning opfylder alle de originale betingelser:

\begin{center}
\begin{tabular}{>{$}l<{$}>{$}l<{$}>{$}l<{$}>{$}l<{$}>{$}l<{$}>{$}l<{$}>{$}l<{$}}
p_{11} 		& p_{12} 	& p_{13} 	& p_{21} 	& p_{22} 	& p_{23} 	&\\
1\cdot 5	& 1 \cdot 0	& 1\cdot 10	&			&			&			& \leq 15	\\
			&			&			&1\cdot 10 	&1\cdot 20	& 1\cdot 0	& \leq 37	\\
10\cdot 5 	&			&			&15\cdot 10 &			&			& =200	\\
			&2 \cdot 0	&			& 			&3\cdot 20	&			& =60	\\
			&			&7 \cdot 10	&			&			&8\cdot 0	& =70	\\
\end{tabular}
\end{center}

Dermed bliver den mindste løn, som skal udbetales, $15 \cdot 120 + 30 \cdot 200 = 7800$ kr.

\end{eks}

Ved at anvende denne algoritme er det nemt at optimere problemer med arbejdsfordeling, da dette giver en del forsimplinger i anvendelsen af Store-M metoden. 